［九西］李卓人反駁：總辭不會激起港人革命情緒，我背負的是兩陣對香港未來的對決！

立法會九西補選將至，劉小麗最終還是難逃二度DQ的命運。獲民主派共識，早已枕戈以待的民運老將、工黨前立法會議員李卓人披甲上陣，矢言代劉小麗為民主派贏回關鍵一席。

日前劉小麗夥拍李卓人接受《香港01》訪問，她指，1989年六四事件後，李卓人「抬錢上大陸被拉」的民運形象曾使她印象深刻，而傘運後參政的她，則對李在民主派中統籌、協調的角色有了多一層認識，「對於團結泛民，他是一個很重要的人物。」

至於「Plan B」，雖則已是第九度參加立法會選舉，李卓人仍難掩心中壓力，他坦言，今次與過往參選經歷不同，因他背負的，並非一個政團的得失，而是整個民主派的勝負。「今次補選，是為了守護一個「不再有年輕參政者遭DQ的未來」。

「你有DQ，我有補選」，2017年劉小麗被DQ後，與其餘三名被DQ的泛民議員一樣，誓言重奪議席，只是DQ陰霾從來沒有從她頭上消散過。而上輪九西補選時的初選風波，加上當時以高姿態出戰的姚松炎，最終竟鎩羽而歸，種種陰影，都為泛民能否在次輪九西補選團結應戰，打上一個大問號。

劉小麗因六四事件認識李卓人

吸取上次教訓，劉小麗早早就開始拜訪泛民各派，希望效仿「周庭模式」，確立泛民共識之下的Plan B人選。

雨傘運動後，以素人身份參選的劉小麗，如同其他傘後參政人物一樣，被時代選中，橫空出世，然而隨之而來的後DQ時代，被選中的，卻是2016年立法會選舉落敗的「老將」李卓人。

為何棄新人不用而揀用舊「人」？劉小麗回憶，自小喜歡看新聞的她，早在1989年六四事件後，就已認識「人哥」，她形容，李卓人當時給她的印象，是民主運動的明星。後來李卓人又成為立法會議員、做過支聯會主席，到劉小麗2016年當選，走入議會後，就更能感覺到民主派對李卓人落選的惋惜和彷徨，「人哥在議會是負責做統籌、協調不同黨派的行動……他是團結泛民的很重要的人物。」

劉小麗又指，其後她在短暫的議員生涯中，由於關注安老政策及「走基層路線」，很快又與同屬工黨張超雄有許多合作，而「研究政策之後發現政府的外判制度有很多問題」，又機會與李卓人見面，進一步合作，以至最後加入工黨。

李卓人對劉小麗的認識，則源於2014年雨傘運動。他笑言，「小麗民主教室我都要聽下啦」，當時雙方雖未直接接觸，但李卓人卻在旁靜靜觀察，「她很擅長將一些道理，清晰地講給普羅大眾聽。」李卓人又指，劉小麗成參政後，一直在全民退保、基層墟市等議題上發揮很大作用，「大家在制度公義、分配公義方面，理念一致……大家合作的時候，理念根本不需要花時間討論，後來一直演化下來，大家都是合作無間。」

九西補選是「兩個未來」之間的戰爭

從1995年參加因港同盟劉千石辭職而出觸發的補選開始，23個年頭裡，這名工運和民運的「老將」，共經歷過8次立法會選舉洗禮。對李卓人而言，參選原是家常便飯，但今次第九次參選，確是他背負最大壓力的一次。

李卓人說，「我背負的不是一個團體，我背負的是一場民主派與建制派的兩陣對決，要在兩陣對決中勝出，贏就一齊贏。李卓人又指，今次補選也是兩個「未來」之間的對決，一個是香港人不斷遭受政治打壓、議員和年輕人被DQ、23條惡法來臨，香港的自由被生生吃掉的未來；而另一個未來，則是港人能夠繼續守護法治、公義、「以至於是庫房，不被林鄭施政報告中的萬億人工島掏空」。他說：「我們是許勝不許敗。」

黃毓民呼籲「不投票」 焦土戰術有效？ 李卓人：會燒掉自己家園

2016年立法會選舉，對非建制派來說，無疑是一場漂亮的勝仗，但隨之而來是宣誓風波及人大釋法，6個議席被DQ，更多年輕參政者，更是在參選階段即被DQ，打擊一次比一次嚴峻。對此，有人主張焦土戰術，議會總辭。

今次立法會補選前，另一位民主派殿堂級「大佬」，立法會九龍西前議員黃毓民，就呼籲支持者「三不一沒有」，即「不參選」、「不投票」、「不助選」及「沒有不總辭的理由。」

對於「焦土」主張，李卓人反問，「如果焦土了，議會我們全面撤出，外面（民間）是更強大，還是更弱呢？」李卓人也非議會抗爭的教條式信仰者，「如果整個議會全都放棄，可以令整個香港革命情緒高昂……全人類都出來抗爭，我覺得是值得做的，但我判斷不是這樣，絕對不是這樣。」

李卓人指出，如果支持者仍未有心理準備，就貿貿然實施「焦土戰術」，其實是將議會發言空間、資源空間白白拱手讓給敵人，「你的聲音被滅了，連鼓動人心的陣地都失去，這是自己投降……敵人還沒打到來，我們就燒了自己的糧倉，燒了自己的家園，未來你根本你沒有力量再去反抗。」

劉小麗則指出，今時今日香港，民間運動也同樣被政府不成比例打壓，包括佔領運動，許多參與者都被起訴，因此議會仍然有重要性，「在這個時刻，我們一定要寸土必爭。」

要統籌嘅做幕後仲好，點解要執著出選？

拎資源無問題，但啲人係介意你點用，剩係養熟人點解要益你？例如你將大部份資源當成基金，公開途徑同準則畀有志之士申請已經好好多。

完啦好嘛

唔知點解兩個都好有政棍feel

2個老千一見如故

輸硬，又送一度俾建制

之後屌本土派唔撐佢

咩係周庭模式

把自己看得那麼高。jpg

究竟劉小麗捐過幾多薪金出嚟

兩個加埋過百歲 好嘔心
上次一打一都輸比鄭乳信
今次都冇可能贏 泛民繼續打J 六四比啦

講咁撚多咪姐係為咗九萬幾，收皮啦屌你老母